絕境殺妻 黃伯出獄 安老院度餘生13萬雙老家庭 悲劇隨時重演

絕境殺妻 黃伯出獄 安老院度餘生
13萬雙老家庭 悲劇隨時重演

黃伯（圓圖）在新春期間到理髮店剪髮，寓意重新開始。莊建鑫攝

【社會漠視】

【本報訊】因看不到出路而親手了結癱瘓妻子性命的81歲老翁黃國萬，去年底獲法官開恩輕判兩年監禁，扣減還柙刑期後，黃伯於農曆新年終刑滿出獄。《蘋果》發現黃伯選擇入住安老院度過餘生，幸弟妹們不時探望才重拾天倫樂，惟悲劇揭示雙老照顧的坎坷。據統計處2017年調查顯示，目前全港雙老家庭達13萬個，反映千千萬萬的「翻版黃伯」仍活在痛苦無助的困境中，記者走訪多個同病相憐的雙老家庭，揭開一個個弱老病癱的悲歌。
記者：莊建鑫 黎少英 阮 斌 郭美華

「多啲路就少好多悲劇」、「香港要有安樂死」，殺妻案悲劇主人翁黃國萬句句發人深省的感言，喚醒社會對雙老家庭的關注。日前，黃伯與胞妹離開安老院往飲茶，記者上前訪問，中氣十足的黃伯面帶微笑拱手連忙說：「唔好意思，唔好意思！」他雖然婉拒受訪，但希望外界能給予多一點時間，當整理好思緒後會公開交代一切，目前只想靜靜的過生活。幸而弟妹們對他愛護有加，不時到安老院探望，讓孤單的黃伯在這個農曆新年，再次感受親情的可貴。

相關新聞：87歲婆婆守護94歲腦退化夫

獲弟妹親友陪伴關懷

年初五（2月9日）中午，黃伯的胞弟妹及親友一行四人到安老院探望，又接他到酒樓飲茶，頭戴鴨舌帽的黃伯一拐一拐的現身，惟精神尚算不俗。他們先陪黃伯到附近一間理髮店剪髮，其後途經馬會，剛巧當晚是億元豬年新春金多寶，黃伯還提醒同行親友「買張六合彩」，胞妹隨即豎起大拇指和應，但最後他們未有入內投注。

過馬路時，黃伯一度心急想衝紅燈，幸獲胞妹及時拉住，之後一直小心翼翼挽實黃伯的手過馬路。飲茶期間，親友們不但跟黃伯分享儲存在手機內的生活照，又不斷為黃伯夾餸和點心，讓他重拾天倫樂。

這宗震撼全城的殺妻案發生於2017年6月，黃國萬在寓所內殺死其76歲妻子林美琴。他落手前一個月寫好三封遺書承認殺妻，並計劃了結生命，但最終決定「留住條命」，在法庭上公開雙老家庭缺乏支援的絕境。

患有重度抑鬱症的黃伯，出獄後未有返回筲箕灣耀東邨案發的公屋單位，有鄰居透露，早前房屋署曾派人上門清理，但屋內傢俬電器仍原封不動。據知，黃伯因不想浪費政府資源，已要求房署收回單位。

曾經為黃伯寫下一字一淚公開信的立法會議員張超雄透露，黃伯愛妻如命，三年內全天候24小時照顧半邊身癱瘓的妻子，是一位盡責的好丈夫。「一個大男人，每日落街買餸，回家煮飯，清理太太的大小便，仲有失禁情況，要幫她清洗。」張超雄稱，黃伯看着妻子食之無味，在家走動亦有困難，在生活上毫無樂趣，最終因看不到出路而走上絕路。

上門服務須輪候16月

張超雄批評，本港安老政策由1997年回歸至今22年一直原地踏步，黃伯事件敲響了安老政策的喪鐘。惟社署並未針對雙老家庭進行長遠研究及規劃，當局亦無擔當統籌角色，長者需要自行登記輪候相關服務，而專門協助長者洗澡、換衣服、交通接送、陪診及送飯等上門服務，輪候時間卻長達16個月，嚴重供不應求。他認為當局要認真檢討，否則無法解決未來高齡海嘯帶來的問題。

相關新聞：癌漢照顧病妻 每日累極折騰

下一則
下一則
87歲婆婆守護94歲腦退化夫

87歲婆婆守護94歲腦退化夫
癌漢照顧病妻 每日累極折騰
護老服務名額 十年如一日
昨晚六合彩開獎結果

見到張超雄呢三個字已經唔想睇落去

乜都開張超雄事 唔怪得佢仲有得做 啲票源咁廣

搬上大灣區啦

跟住返大陸搵隻後生蝗女

大灣區幫到你

文明社會但無安樂死下場

唔計連登仔最憎嘅移民政策
哩啲係做緊實事喎

點解會認為現今香港係文明社會

老人痴呆都可以安樂死嘅國家應該冇幾個
只係知荷蘭諗住推行

咪因爲你比咁多南亞人落黎囉張超雄